\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 1.5}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: keine (besprochen am 30. April 2024)
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}


\begin{exo}
  Zwei Ideale $I,J\sse R$ in einem Ring hei{\ss}en \emph{coprim} falls $I+J = R$ gilt.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, dass wenn $I$ und $J$ coprim sind, dass dann auch $I^l$ und $J^k$ coprim sind, f\"ur alle $l,k\in \nn$.
  \item
    Zeige, dass f\"ur coprime Ideale $I,J$ \"aquivalent sind:
    \begin{itemize}
    \item
      Das Ideal $IJ$ ist eine Quadrat (d.h. es gibt ein Ideal $\mathfrak{c}$ mit $IJ = \mathfrak{c}^2$).
    \item
      Die Ideale $I$ und $J$ sind Quadrate (d.h. es gibt Ideale $\mathfrak{a},\mathfrak{b}$ sodass $I = \mathfrak{a}^2$ sowie $J = \mathfrak{b}^2$ gilt).
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $f\mc R\to S$ ein Ringhomomorphismus.
  Zeige, dass der Einschr\"ankungsfunktor $S\modcat \to R\modcat$ ein rechtsadjungierter Funktor ist, mit dem Linksadjungierten gegeben durch
  \[
    R\modcat \to S\modcat,~ M \mapsto M \tensor_{R} S,
  \]
  wobei die $S$-Modulstruktur auf $M \tensor_{R} S$ gegeben ist durch $s(m\tensor s') \defo m \tensor (ss')$.\par
  Seien nun $R=K$ und $S = L$ zwei K\"orper, und $V$ ein endlich-dimensionaler $K$-Vektorraum.
  Was ist die Dimension des $L$-Vektorraums $V \tensor_KL$?
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring, und $A,B$ zwei $R$-Algebren.
  Zeige, dass das Tensorprodukt $A\tensor_RB$ wieder eine nat\"urliche $R$-Algebrastruktur hat.
  Beschreibe das Tensorprodukt explizit in dem Fall $A=B=R[t]$.
\end{exo}
%\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
